\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate} %para las listas [add 20160430]
\usepackage{eurosym} %para el simbolo del euro [add 20160503]
%\usepackage[T1]{fontenc} %para que haya mayusculas variadas en negrita
%\usepackage{soul} %tachar XELATEX
\usepackage{ulem} %tachar PDFLATEX
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape} %para poner tablas en vertical

\usepackage{mdframed} %para cajas bonitas

\usepackage{enumitem} %para enumerar con letras
%---------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Alfredo R.G.}
\author{\myauthor}
\title{\textbf{TEMA 2}\\\textbf{Sistemas Informáticos}\\{\large 1º DAM 2019-2020}\\\textit{\large Caracterización de Sistemas Operativos}}
%\date{} %para que la fecha no aparezca
\date{12 de noviembre de 2019}

%---------------------------------------------------------------------------------
%%%%% PKG: HIDELINKS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Añade un índice para que en formato PDF y crea enlaces en el 
% índice del docuento.
%
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%margenes-------------------------------------------------------------------------
\usepackage[margin=0.8in,bottom=0.9in,top=0.9in]{geometry}

%---------------------------------------------------------------------------------
 %estilo de de pie y cabecera de página
\setlength{\headheight}{15.72pt}    %para evitar un warning
\usepackage{fancyhdr}
    \pagestyle{fancy}
\lhead{TEMA 1 - Sistemas Informáticos}
\chead{}
\rhead{\textit{Explotación de sistemas informáticos}}
\lfoot{rev. \today}
\cfoot{--\,\thepage \,--}
\rfoot{\myauthor}

%---------------------------------------------------------------------------------

\setlength\parindent{0pt} %PARA QUE NO SE AUTOINDENTE LA PRIMERA LINEA DE CADA PARRAFO

\newenvironment{noIndent}{\noindent\ignorespaces}{}

%----------------------------------------------------------------------------------

%\newcommand{\fromwiki}[1]{Wikipedia: [\textit{#1}]}
\newcommand{\fromwiki}[1]{[\textit{#1}]\textsuperscript{wikipedia}}

\newcommand{\bibweb}[3]{\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}}
\newcommand{\bibwebred}[4]{\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}\\{\noindent\small\url{#4}}}

%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    \maketitle
    %\begin{center}
    %   \includegraphics[width=5cm]{img/Atomos.jpg}
    %\end{center}   
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \tableofcontents
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    {\noindent\large \textbf{CRÉDITOS}}\bigskip
        
    \noindent   
    \textbf{TEMA 1 - Sistemas Informáticos - 1º DAM 19/20 - CPR Afundación}\\\medskip
    Material bajo licencia Creative Comons de Atribución -- No comercial -- Compartir igual 4.0\\
    \includegraphics[width=5cm]{img/cc.png}\\
    Esto significa que puedes copiar, distribuir y comunicar públicamente esta obra, así como generar obras derivadas siempre y cuando se nombre a los autores originales, no se haga con finalidad comercial, y se comparta con la misma licencia.\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Creación de los contenidos}\\\medskip
    \myauthor\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Maquetación, revisión y actualización}\\\medskip
    \myauthor\bigskip

    \newpage
    
    \section{Objetivos del SO}
    
    \begin{itemize}
        \item Optimizar los recursos de Hardware.
        \item Facilitar las tareas del usuario (ocultando detalles técnicos).
    \end{itemize}
    
    \section{Funciones de un SO}
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Control de la ejecución de los programas}
        \item \textbf{Administración de periféricos}
        \item \textbf{Gestión de permisos y de usuarios}
        \item \textbf{Control de concurrencia}
        \item \textbf{Control de errores}
        \item \textbf{Administración de memoria}
        \item \textbf{Control de seguridad} 
    \end{itemize}
    
    \section{Cambio de base}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{BINARIO} & \textbf{OCTAL} & \textbf{DECIMAL} & \textbf{HEXADECIMAL} \\ \hline
		0001 1100 1010   & \textbf{712}   & 458              & 1CA                  \\ \hline
		\textbf{0001 0101 1101} & 535     & 349              & 15D                  \\ \hline
		1000 0000 0001   & 4001           & \textbf{2049}    & 801                  \\ \hline
		1011 0000 0011   & 5403           & 2819             & \textbf{B03}         \\ \hline
	\end{tabular}\bigskip
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{BINARIO} & \textbf{OCTAL} & \textbf{DECIMAL} & \textbf{HEXADECIMAL} \\ \hline
		1101 1011 1001 & 6671          & \textbf{3513} & DB9 \\ \hline
		0001 1011 0100 & \textbf{664}  & 436           & 1B4 \\ \hline
		\textbf{0110 1110 1111} & 3357 & 1775          & 6EF \\ \hline
		1111 0011 1011 & 7473          & 3899          & \textbf{F3B} \\ \hline
	\end{tabular}\bigskip
	
	\textbf{Comprobaciones finales:}
	
	\begin{itemize}
	    \item Los números pares siempre van a ser pares en sus cambios de base (en binario ``0''), y los impares al revés.
	    \item A medida que vamos de izquierda a derecha en la tabla, las cifras son mas pequeñas.
	\end{itemize}
	
	\section{Registros lógicos en ASCII}

\begin{tabular}{cccccccccccccccccccccc}
\multicolumn{22}{c}{Registro lógico a guardar} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Cod. Art.} & \multicolumn{10}{c|}{Descripción} & \multicolumn{8}{c|}{Stock} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{9} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{G} & \multicolumn{1}{c|}{o} & \multicolumn{1}{c|}{m} & \multicolumn{1}{c|}{a} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{R} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{1} \\ \hline
\end{tabular}\bigskip

\begin{tabular}{rccccccccl}
\multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{8}{c}{Cod. Art. (num)} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{9} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{C} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{Valores en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{9} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{L} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{Valores interpretados} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{9} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{4} & (positivo) \\ \cline{2-9}
\end{tabular}\bigskip

\begin{tabular}{ccccccccccccccccccccl}
 & \multicolumn{20}{c}{Descripción (alfanunérico)} \\ \cline{2-21} 
\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{F} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{D} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{l|}{0} \\ \cline{2-21} 
\multicolumn{1}{r|}{Datos en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{G} & \multicolumn{2}{c|}{o} & \multicolumn{2}{c|}{m} & \multicolumn{2}{c|}{a} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{R} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} \\ \cline{2-21} 
\end{tabular}\bigskip

\begin{tabular}{rcccccccccccccccc}
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{16}{c}{Stock (num)} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{C} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{Datos en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{6} & \multicolumn{2}{c|}{FS} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{Datos interpretados} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{6} & \multicolumn{2}{c|}{1} \\ \cline{2-17} 
\end{tabular}\bigskip

\textbf{Ejercicio propuesto:}\bigskip

\begin{tabular}{cccccccccccccccccccccc}
\multicolumn{22}{c}{Registro lógico a guardar} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Cod. Art.} & \multicolumn{10}{c|}{Descripción} & \multicolumn{8}{c|}{Stock} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{C} & \multicolumn{1}{c|}{L} & \multicolumn{1}{c|}{I} & \multicolumn{1}{c|}{P} & \multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} \\ \hline
\multicolumn{4}{c}{Num. pos.} & \multicolumn{10}{c}{Alfanumérico} & \multicolumn{8}{c}{Num. negativo}
\end{tabular}\bigskip

\begin{tabular}{rccccccccl}
\multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{8}{c}{Cod. Art. (num)} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{C} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{Valores en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{1} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{L} &  \\ \cline{2-9}
\multicolumn{1}{r|}{Valores interpretados} & \multicolumn{2}{c|}{1} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{4} & (positivo) \\ \cline{2-9}
\end{tabular}\bigskip

%\begin{tabular}{ccccccccccccccccccccl}
% & \multicolumn{20}{c}{Descripción (alfanunérico)} \\ \cline{2-21} 
%\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{F} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{D} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{l|}{0} \\ \cline{2-21} 
%\multicolumn{1}{r|}{Datos en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{G} & \multicolumn{2}{c|}{o} & \multicolumn{2}{c|}{m} & \multicolumn{2}{c|}{a} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{R} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{} \\ \cline{2-21} 
%\end{tabular}\bigskip

\begin{tabular}{rcccccccccccccccc}
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{16}{c}{Stock (num)} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{ASCII (0x16)} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{0} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{D} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{Datos en crudo} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{1} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{=} \\ \cline{2-17} 
\multicolumn{1}{r|}{Datos interpretados} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{1} & \multicolumn{2}{c|}{0} & \multicolumn{2}{c|}{3} \\ \cline{2-17} 
\end{tabular}\bigskip

    \section{Características de lenguajes de programación}
    
    Características, uso específico o propósito general, contorno web o contorno multi-usuario.
    
    \begin{itemize}
        \item Fortran
        \item COBOL
        \item Pascal
        \item Basic
        \item Perl
        \item Visual Basic
        \item C
        \item Java
        \item Python
        \item C\#
        \item JavaScript
        \item Visual Basic Script
        \item PHP
        \item ASP
    \end{itemize}
    
    \subsection{Fortran}
    
    Lenguaje de programación imperativo desarrollado en 1957 por IBM concebido como un lenguaje de propósito general, pero utilizado mayoritariamente en entornos de cálculo numérico y computación científica. Es el lenguaje preferido para desarrollar aplicaciones de computación numérica de alto rendimiento. 
    
    Posee una sintaxis considerada arcaica por muchos programadores que aprenden lenguajes más modernos, ya que es el primer intento de desarrollar un lenguaje de programación de propósito general.
    
    \subsection{COBOL}
    
    Creado en 1959 con el objetivo de crear un lenguaje de programación universal de propósito general e imperativo que pudiera ser usado en cualquier ordenador, orientado principalmente a los negocios, a la llamada informática de gestión. 
    
    Sus tipos de datos estaban pensados para manejar archivos ordenados, por lo que cuenta con estructuras para registros y variantes y la declaración de llaves para los archivos indexados.
    
    Para facilitar la creación de programas en COBOL, la sintaxis del mismo fue creada de forma que fuese parecida al idioma inglés, evitando el uso de símbolos que se impusieron en lenguajes de programación posteriores.
    
    \subsection{Pascal}
    
    Propósito general, imperativo
    
    Pascal es un lenguaje de programación de propósito general e imperativo, publicado en 1970. Su objetivo era crear un lenguaje que facilitara el aprendizaje de la programación, utilizando la programación estructurada y estructuración de datos. Con el tiempo su utilización excedió el ámbito académico para convertirse en una herramienta para la creación de aplicaciones de todo tipo.

    Pascal se caracteriza por ser un lenguaje de programación estructurado fuertemente tipado. El código está dividido en porciones fácilmente legibles llamadas funciones. Y el tipo de dato de todas las variables debe ser declarado previamente para que su uso quede habilitado.
    
    \subsection{Basic}
    
    BASIC, es una familia de lenguajes de programación de alto nivel y propósito general. El BASIC original fue diseñado en 1964, como un medio para facilitar la programación en ordenadores a estudiantes (y profesores) que no fueran de ciencias. 
    
    Hoy en día BASIC sigue siendo popular a día de hoy en un puñado de dialectos altamente modificados, y en nuevos lenguajes, influenciados por BASIC tales como Microsoft Visual Basic o Gambas en GNU/Linux. 
    
    \subsection{Perl}
    
    Perl es un lenguaje de propósito general e imperativo originalmente desarrollado para la manipulación de texto y que ahora es utilizado para un amplio rango de tareas incluyendo administración de sistemas, desarrollo web, programación en red, desarrollo de GUI y más.
    
    El lenguaje se diseñó para ser práctico, más que estético. Se caracteriza principalmente por su facilidad de uso (permite programar tanto de manera procedural como orientada a objetos), su magnífica capacidad para procesamiento de texto y por tener una de las colecciones de módulos más impresionantes del mundo.
    
    \subsection{Visual Basic}    
    
    Visual Basic es un lenguaje de programación imperativo y orientado a eventos, publicado en 1991 exclusivamente para Microsoft. Este lenguaje de programación es un dialecto de BASIC.
	
	Aunque Visual Basic es de propósito general, también provee facilidades para el desarrollo de aplicaciones de bases de datos usando Data Access Objects, Remote Data Objects o ActiveX Data Objects.
	
	Visual Basic contiene un entorno de desarrollo integrado o IDE que integra editor de textos para edición del código fuente, un depurador, un compilador (y enlazador) y un editor de interfaces gráficas o GUI. 
    
    \subsection{C}
    
    C es un lenguaje de programación imperativo de propósito general originalmente desarrollado por Dennis Ritchie entre 1969 y 1972 en los Laboratorios Bell, como evolución del anterior lenguaje B.

    Al igual que B, es un lenguaje orientado a la implementación de sistemas operativos, concretamente Unix. C es apreciado por la eficiencia del código que produce y es el lenguaje de programación más popular para crear software de sistema, aunque también se utiliza para crear aplicaciones.

    Se trata de un lenguaje de tipos de datos estáticos, débilmente tipificado, de medio nivel, ya que dispone de las estructuras típicas de los lenguajes de alto nivel pero, a su vez, dispone de construcciones del lenguaje que permiten un control a muy bajo nivel.
    
    \subsection{Java}
    
    Propósito general, orientado a objetos
    
    
    
    \subsection{Python}
    
    Propósito general, orientado a objetos
    
    \subsection{C\#}
    
    Orientado a eventos
    
    \subsection{JavaScript}
    
    Programación web, lado ciente-servidor, orientado a objetos
    
    \subsection{Visual Basic Script}
    
    \subsection{PHP}
    
    Programación web lado servidor, orientado a objetos
    
    \subsection{ASP}
    
    Programación web lado servidor, orientado a objetos
    
    \subsection{Bibliografia}
    
    \begin{itemize}
        \bibwebred{Fortran}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/Fortran}{https://bit.ly/30KXVwJ}
        \bibwebred{COBOL}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/COBOL}{https://bit.ly/2sMI0Sh} 
        \bibwebred{Pascal (lenguaje de programación)}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/Pascal_(lenguaje_de_programaci\%C3\%B3n)}{https://bit.ly/2TOdYIH}
        \bibwebred{GnuCOBOL Guides}{2020-01-22}{https://open-cobol.sourceforge.io/}{https://bit.ly/37hloIz} 
        \bibwebred{BASIC}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/BASIC}{https://bit.ly/2Ge9mDU}
        \bibwebred{MAN perlintro}{2020-01-22}{https://metacpan.org/pod/distribution/POD2-ES/lib/POD2/ES/perlintro.pod}{https://bit.ly/2RfcRA8}
        \bibwebred{Visual Basic}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/Visual_Basic}{https://bit.ly/37hsbCb}
        \bibwebred{C (lenguaje de programación)}{2020-01-22}{https://es.wikipedia.org/wiki/C_(lenguaje_de_programaci\%C3\%B3n)}{https://bit.ly/2RhI6La}
        \bibwebred{Java}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/Java_(lenguaje_de_programaci\%C3\%B3n)}{https://bit.ly/30MMogt}
        \bibwebred{Python}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/Python}{https://bit.ly/38DR6jD}
        \bibwebred{C Sharp}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/C_Sharp}{https://bit.ly/2TKCniy}
        \bibwebred{JavaScript (JS)}{2020-01-23}{https://developer.mozilla.org/es/docs/Web/JavaScript}{https://mzl.la/2unRK5O}
        \bibwebred{VBScript}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/VBScript}{https://bit.ly/2TKCyKK}
        \bibwebred{PHP}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/PHP}{https://bit.ly/2RjUwlB}
        \bibwebred{Active Server Pages}{2020-01-23}{https://es.wikipedia.org/wiki/Active_Server_Pages}{https://bit.ly/2RjUyKf}
    \end{itemize}
    
    \section{Lenguajes de Alto Nivel V.S. Bajo Nivel}
    
    \subsection{Lenguajes de Bajo Nivel}
    
    \subsubsection{Ventajas}
    
    \begin{itemize}
        \item Son comprensibles directamente por la máquina (aunque el ensamblador necesita una pequeña traducción)
        \item Los programas se ejecutan mas rápidamente.
        \item Ocupan menos espacio en memoria.
        \item Permiten controlar directamente el hardware.
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Inconvenientes}
    
    \begin{itemize}
        \item Son completamente dependientes del hardware. Solo funcionan sobre el hardware para el que han sido escritos.
        \item Hasta los programas mas sencillos son largos y confusos.
        \item Los programas son difíciles de escribir, depurar y mantener.
        \item Imposible resolver problemas muy complejos.
    \end{itemize}
    
    \subsection{Lenguajes de Alto Nivel}
    
    \subsubsection{Ventajas}
    
    \begin{itemize}
        \item Son potables, es decir, son independientes del hardware. Funcionan en diferentes máquinas, independientemente del tipo de hardware que utilicen.
        \item Los programas son mas sencillos. Una sola instrucción puede corresponder a varias binarias.
        \item Los programas son mas fáciles de escribir, depurar y mantener.
        \item Es posible solucionar problemas muy complejos.
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Inconvenientes}
    
    \begin{itemize}
        \item Necesitan ser traducidos por medio de programas muy complicados (compiladores e intérpretes).
        \item La traducción automática de código de alto nivel a código máquina, genera siempre programas menos eficientes.
        \item Ocupan mas espacio en memoria.
        \item Generalmente, solo pueden acceder al hardware utilizando el SO como intermediario.
    \end{itemize}
    
    \section{Licencias de Software}
    
    Tipo de Software    
    
    \begin{itemize}
        \item Privativo / Opensource
        \item Copyright / Copyleft
    \end{itemize}
    
    Licencias
    
    Propietarias / Libres   
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{GNU/GPL}
        \item \textbf{Freeware}
        \item \textbf{Shareware}
        \item \textbf{Adware}
        \item \textbf{AbandonWare}
    \end{itemize}
    
    \section{Que cae en el examen}
    
    \begin{itemize}
        \item Punto 2.3.
        \item Desenvolvemento de software (archivo extra, PDF).
        \item Ejercicios de cambio de base, estilo la tabla que hay en estos apuntes.
        \item Guardar en registros lógicos ASCII.
        \item Cae fijo, cuadro ventajas e inconvenientes lenguajes de programación bajo/alto nivel (de los apuntes de Pachi).
    \end{itemize}
    
\end{document}





















